特區警員效法大陸公安！無口頭警告即拔槍！違反指引紀律處分！

女手足好勇

一宗普通交通違例抄牌事件，演變成警員拔槍與手持鉸剪事主對峙局面。一名交通警員昨午在灣仔截停一輛七人車，準備檢控司機沒有扣安全帶，以及涉嫌在行車期間收看 DVD。男女事主情緒激動與警員爭吵，其間警員見女事主拿起鉸剪，立即拔槍警告，事主報警，大批警員趕至調查，其後以涉嫌襲警罪名將男女事主拘捕，警員拔槍事件則交由重案組跟進。昨午約 4時 50分， 45歲從事園藝工作的姓鄭事主，駕駛七人車載着 37歲姓杜妻子沿灣仔夏愨道行駛，至接近演藝道時，一名交警駕電單車駛近指示鄭將車駛入演藝道接受調查，鄭將車泊在紅十字會總部對開。駐守跑馬地警署、當差 15年的姓李警員指鄭沒有佩戴安全帶，其間又見司機位前的錶板位置安裝的 DVD正在開着，於是加控使用不合規格車輛罪，夫婦聞言大為激動，兩人下車與警員理論，其間鄭拿出 iPhone手機，一邊與警員理論、一邊拍下經過。其間，李見一直情緒激動的鄭妻突然衝回七人車，從乘客位俯身入車廂取出一柄 12吋長的剪刀，李大為緊張，即從司機位俯身入內，一手捉住鄭妻握着剪刀的手，兩人角力；此時，男事主衝前護妻，一手將警員推開。李被推開後即拔出佩槍，指着車廂內的鄭妻大喝：「放低把剪刀！」鄭妻大驚將剪刀放下，然後走出車廂與丈夫一同指罵警員，男事主用手機拍下拔槍情況，鄭妻大罵：「你是否癲狂了！你是否精神病呀！」這時候，警員將佩槍收回槍袋內，改而拔出警棍，對拿着手機的男女事主喝令：「你不要走過來呀，我用警棍呀！」事主未被嚇退繼續逼向警員：「你是否精神病呀！我已拍下！」男事主又着妻子報警，並在電話中向 999電台說：「有個警員拿起手槍指向我呀！」警員則用無線電向上級報告：「我已經拔了槍！」附近一名交警趕至，男事主見有警員出現，即大叫：「你同袍精神病呀，他拿起手槍指向我呀！」男事主一面指罵拔槍警員，一面拿着手機逼近，警員再警告：「你不要走過來呀，我用警棍呀！」事主則步步進逼：「扑我吖、扑我吖」，最後被其他警員勸開。鄭事後解釋，妻子只是探身車內執拾園藝工具，並非襲警。警方指警員口頭警告無效始拔槍戒備，調查後暫以涉嫌「襲警」及「藏有攻擊性武器」罪將兩人帶署調查。拔槍警報稱左手受傷兼頭暈送院。對於有警員面對持剪刀女子時拔槍相向，大律師陸偉雄稱，警隊有清晰的內部指引，若警員生命受到威脅或者遇到襲擊，可以拔槍，但雙方發生糾纏甚至有肢體碰撞，不代表警員可以拔槍，可以有其他方法處理，例如先使用警棍。陸表示因不清楚當時情況，包括持剪刀女子的動機和她與警員相距多遠，難論誰對錯，但若警員生命未有即時受到威脅便拔槍指嚇對方，即可能違反內部指引，需要向上級解釋及寫報告，若理由不充份，警員有可能面對內部紀律聆訊。至於事主所觸犯的兩項交通條例，根據法例規定，私家車司機或乘客若沒有佩戴安全帶，最高可被罰款 5,000元及入獄 3個月；而在車廂加裝 DVD機屬改裝，違反道路交通（車輛構造及保養）規例，最高可被罰款 10,000元及監禁 6個月